\setcounter{chapter}{7}
\chapter{Aproximación de las funciones de la clase $C^{r}$}\label{H1}

A menudo es necesario aproximar sobre cada compacto una función $f \in C^{r} (R^{d})$ por una función $C^{\infty}_{d} (R^{d})$ de tal manera que la función y sus primeras $n$ derivadas converjan a f y a sus respectivas derivadas.\\
La siguiente proposición muestra como se puede hacer esto.

\begin{prop}\label{H:P1}
\begin{enumerate}[(a)]
\item Si $f \in C_{c}(R^{d})$ entonces existe una sucesión $f_{n} \in C_{c}^{\infty} (R^{d})$ tal que $f_{n} \mathop{\longrightarrow}\limits_{n\to \infty} f$ uniformemente sobre cada compacto.
\item Si $f\in C^{r}(R^{d})$, $\epsilon>0$ y $K \subset R^{d}$ es un compacto, entonces existe $p\in C_{c}^{\infty}(R^{d})$ tal que
\begin{equation}\label{eq:h.1}
\mathop{\sup}\limits_{|\alpha| \leq r} \mathop{\sup}\limits_{x \in K} |D^{\alpha} f(x) - D^{\alpha}p(x)| \leq \epsilon,
\end{equation}
donde $|\alpha| = \alpha_{1} + \cdots + \alpha_{r}, \quad \alpha= (\alpha_{1}, \ldots , \alpha_{r}). $
\end{enumerate}
\end{prop}

\begin{proof}
\begin{enumerate}[(a)]
\item Definamos 

$$ f_{n}(x) = \bigg( f \ast p_{\frac{1}{n}}^{(d)} \bigg) (x) = \mathop{\int}\limits_{R^{d}} f(y) \bigg( \frac{n}{2\pi} \bigg)^{\frac{d}{2}} e^{-\frac{n || x-y ||^{2}}{2}} dy $$

\begin{equation}\label{eq:h.2}
= \frac{1}{(2\pi)^{\frac{d}{2}}} \mathop{\int}\limits_{R^{d}} f\bigg(x - \frac{z}{\sqrt{n}}\bigg) e^{-\frac{||z||^{2}}{2}} dz.
\end{equation}

Se tiene

$$ \mathop{\sup}\limits_{x \in K} |f_{n}(x) - f(x)| = \frac{1}{ (2\pi)^{\frac{d}{2}}} \mathop{\sup}\limits_{x \in K} \Bigg\lvert \int \left[ f(x - \frac{z}{\sqrt{n}}) - f(x) \right] e^{-\frac{||z||^{2}}{2} dz} \Bigg\lvert \leq $$

$$ \frac{1}{(2\pi)^{\frac{d}{2}}} \mathop{\int}\limits_{||z|| \leq R} \mathop{\sup}\limits_{x \in K} \Bigg\lvert f(x - \frac{z}{\sqrt{n}}) - f(x) \Bigg\lvert e^{-\frac{||z||^{2}}{2}}dz + \frac{2||f||_{\infty}}{(2\pi)^{\frac{d}{2}}} \mathop{\int}\limits_{||z|| > R} e^{-\frac{||z||^{2}}{2}} dz $$

$$ \leq \mathop{\sup}\limits_{\mathop{x \in K}\limits_{\mathop{y \in K + \overline{B(0,R)}}\limits_{||x-y|| \leq \frac{R}{\sqrt{n}}}}} |f(x) - f(y)| + \frac{2||f||_{\infty}}{(2 \pi)^{\frac{d}{2}}} \mathop{\int}\limits_{||z|| > R} e^{-\frac{||z||^{2}}{2}} dz \mathop{\longrightarrow}\limits_{n \to \infty, R \to \infty} 0 $$

(recordemos que $f$ es uniformemente continua  y $e^{-\frac{||z||^{2}}{2}}$ es una función integrable y $K + \overline{B(0,R)}$ es un conjunto compacto).

\item Sin pérdida de generalidad podemos suponer que $f$ tiene soporte compacto (de lo contrario se reemplza $f$ por $f\varphi$ donde $\varphi \in C_{c}^{\infty}(R^{d})$ y $\varphi=1$ sobre $K$). Consideremos la sucesión $f_{n} \in C_{c}^{\infty}(R^{d})$ definida por (\ref{eq:h.2}).\\
Es claro que

$$ D^{\alpha} f_{n} (x) = \int D^{\alpha} f(x-y) \Bigg( \frac{n}{2 \pi} \Bigg) ^{\frac{d}{2}} e^{-\frac{n||y||^{2}}{2}} dy $$

$$ = \int D^{\alpha} f(y) \Bigg( \frac{n}{2\pi} \Bigg)^{\frac{d}{2}} e^{-\frac{n||x-y||^{2}}{2}} dy.$$

Por el punto (a) resulta que para $|\alpha| \leq r$, $D^{\alpha}f_{n}$, converge a $D^{\alpha}f$, uniformemente sobre $K$.

\end{enumerate}
\end{proof}